\chapter{Zusammenfassung}
\label{cha:zusammenfassung}
\forceindent Die Einführung von DevOps-Prinzipen führte zu einem starken Wandel im IT-Betrieb vieler Unternehmen. Einige der sich durch diese Arbeitsweise ergebenden Vorteile sind auch für den Netzwerkbetrieb attraktiv, wo dieser Wandel oft noch nicht im selben Maß angekommen ist.

Diese Arbeit untersucht, welche Prozesse und Tools aus dem DevOps-Umfeld in kleinen Rechnernetzen einen Mehrwert bringen können und ob der erwartete Nutzen den Implementierungsaufwand rechtfertigt. Weiterhin wird der Frage nachgegangen, inwiefern sich virtuelle Abbilder von Netzwerken für automatisierte Tests innerhalb von CI/CD-Pipelines eignen. 

Um diese Fragen zu beantworten, werden zunächst die am weitesten verbreiteten DevOps-Prozesse qualitativ analysiert und ihr erwarteter Nutzen im Netzwerkbetrieb aufgezeigt. Nach Wahl der umzusetzenden Prozesse wird ein Überblick über die dafür in Frage kommenden Tools gegeben, diese anschließend einander gegenübergestellt und schließlich eine Auswahl getroffen. Darauf aufbauend erfolgt eine prototypische Implementation der relevanten Prozesse unter Verwendung der ausgewählten Tools.

Anhand der so gewonnen Erfahrungen im Bezug auf den Implementationsaufwand erfolgt eine Sortierung der ausgewählten Prozesse nach Kosten-Nutzen-Verhältnis, welche eine Empfehlung für die Reihenfolge der Implementation darstellt:

\begin{enumerate}
    \item Übernahme der Konfigurationsdateien in ein Versionskontrollsystem (git)
    \item Erstellen eines Minimal-Templates für neue Geräte
    \item Continuous Integration für Konfigurationsdateien
    \item Tests für CI-Pipelines
    \item Semi-automatisches Deployment von Konfigurationsänderungen via CI/CD
    \item Optional: Umwandlung der gesamten Konfigurationsdateien in Templates
    \item Optional: Bei ausreichend hoher Testabdeckung kann das Deployment vollständig automatisiert werden
\end{enumerate}

Die bei der Virtualisierung eines physischen Netzwerkes auftretenden Probleme zeigen, dass die Verwendung eines \glqq geklonten\grqq{} virtuellen Netzwerks in CI/CD-Pipelines für kleine Netze wenn überhaupt nur mit unverhältnismäßig hohem Aufwand umsetzbar ist.
